---
title: "Paradigmas de Programação"
author: Fabrício Olivetti de França
date: 26 de Julho de 2018
output: 
  beamer_presentation: 
    path: 08-IO.pdf
    theme: "metropolis"
---

# Máquina de Estado

## Estado

Considere o seguinte problema: tenho uma árvore do tipo `Tree Char` e quero converter para uma `Tree Int` sendo que os nós folhas receberão números de `[0..]` na sequência de visita:

```haskell
tree :: Tree Char
tree = Node (Node (Leaf 'a') (Leaf 'b')) (Leaf 'c')

f tree = Node (Node (Leaf 0) (Leaf 1)) (Leaf 2)
```

## Estado

Um esqueleto dessa função seria:

```haskell
rlabel :: Tree a -> Tree Int
rlabel (Leaf _)   = Leaf n
rlabel (Node l r) = Node (rlabel l) (rlabel r)
```

## Estado

Queremos que `n` seja uma variável de estado, ou seja, toda vez que a utilizarmos ela altere seu estado!

Mas somos puros e imutáveis! Como podemos resolver isso?

## Estado

Uma ideia é incorporar o estado atual na declaração da função:

```haskell
rlabel :: Tree a -> Int -> (Tree Int, Int)
rlabel (Leaf _) n = (Leaf n, n+1)
rlabel (Node l r) = (Node l' r', n'')
        where
          (l', n')   = rlabel l n   -- altera o estado de n
          (l'', n'') = rlabel r n'  -- altera o estado de n'
```

## Estado

Com isso podemos chamar:

```haskell
> rlabel tree 0
 => (Node l' r', n'')
 
> (l', n') = rlabel (Node (Leaf 'a') (Leaf 'b')) 0
 => (Node l' r', n'')
 
> (l', n') = rlabel (Leaf 'a') 0
  => (Leaf 0, 1)
> (r', n'') = rlabel (Leaf 'b') 1
 => (Leaf 1, 2)
 
> (r, n'') = rlabel (Leaf 'c') 2
 => (Leaf 2, 3)
 
(Node (Node (Leaf 0) (Leaf 1)) (Leaf 2), 3)
```

## Estado

Vamos tentar generalizar esse padrão de programação criando um tipo estado:

```haskell
type State = Int
```

O tipo **State** pode ser definido como qualquer tipo que represente o estado que queremos trabalhar.

## Transformador de Estado

Com isso queremos criar uma função que recebe um estado e retorna um novo estado, vamos chamar de **transformador de estado** ou **state transformer**:

```haskell
type ST = State -> State
```

## Transformador de Estado

Mas como vimos no exemplo anterior, pode ser útil que além de devolver um estado novo, o transformador de estado pode retornar um valor para utilizarmos. No caso de `rlabel`:

```haskell
ST = State -> (Tree Int, State)
```

Então podemos redefinir `ST` como:

```haskell
type ST a = State -> (a, State)
```

## Transformador de Estado

Com isso a assinatura de `rlabel` pode se tornar:

```haskell
rlabel :: Tree a -> ST (Tree Int)
```

## Transformador de Estado

Um transformador de estado pode ser visto como uma caixa que recebe um estado e retorna um valor e um novo estado:

![Transformador de estado](../figs/estado1.png)

## Transformador de Estado

Podemos pensar também em um transformador de estados que, além de um estado, recebe um valor para agir dentro do ambiente que ele vive:

![Transformador de estado](../figs/estado2.png)

Isso pode ser representado por uma função do tipo `b -> ST a`

## Transformador de Estado

Agora podemos definir `ST` como pertencente as classes Functor, Applicative e Monads. Mas para isso `ST` deve ser um novo tipo e não um apelido:

```haskell
newtype ST a = S (State -> (a, State))
```

## Aplicando o tipo `ST`

Vamos criar uma função auxiliar para aplicar um transformador de estado em um estado (que está encapsulado no construtor `S`):

```haskell
app :: ST a -> State -> (a, State)
app (S st) s = st s
```

## Functor ST

A ideia geral de um Functor ST é que ele defina como aplicar uma função pura do tipo `a -> b` na parte do valor do resultado de um `ST a`, transformando-o efetivamente em um tipo `ST b`:

![Functor ST](../figs/functorST.png)

## Functor ST

Com isso temos:

```haskell
instance Functor ST where
  -- fmap :: (a -> b) -> ST a -> ST b
  -- x :: a , y :: b
  fmap g st = S (\s -> (y, s'))
```

## Functor ST

As definições de `y` e `s'` são obtidas da aplicação do transformador de estado `st` em um estado `s`:

```haskell
instance Functor ST where
  -- fmap :: (a -> b) -> ST a -> ST b
  -- x :: a
  fmap g st = S stb
    where
      stb s = (g x, s')
        where (x, s') = app st s
```

## Functor ST

Esse Functor promete aplicar uma função pura apenas no valor de saída do transformador de estado, sem influenciar o estado.

Se em `rlabel` eu quiser gerar rótulos pares, poderia aplicar `fmap (*2)` a função de estado.

## Applicative ST

A classe Applicative define formas de combinar computações sequenciais puras dentro de computações que podem sofrer efeitos colaterais.

Embora cada computação na sequência possa alterar o estado `s`, o valor final é a computação dos valores puros.

## Applicative ST

A definição de `pure` cria um transformador de estado puro, ou seja, que não altera o estado:

![pure ST](../figs/pureST.png)

## Applicative ST

Então definimos:

```haskell
instance Applicative ST where
  -- pure :: a -> ST a
  pure x = S (\s -> (x,s))
```

## Applicative ST

A definição do operador `(<*>)` define a sequência de mudança de estados pelos transformadores e a combinação dos valores finais como um resultado único:

![<*> ST](../figs/applicativeST.png)


## Applicative ST

Então definimos:

```haskell
instance Applicative ST where
  -- <*> :: ST (a -> b) -> ST a -> ST b
  stf <*> stx = S stb
    where stb s = (f x, s'')
      where (f, s')  = app stf s
            (x, s'') = app stx s'
```

## Applicative ST

No nosso exemplo de `rlabel`, podemos imaginar algo como:

```haskell
pure Leaf <*> sInc
```

Se `sInc` é um transformador de estados que incrementa um contador, então `pure Leaf` é aplicado no estado atual `s` retornando ele mesmo (pois é puro), `sInc` é aplicado a `s` retornando um novo estado com o contador incrementado, e o resultado será `(Leaf n, n+1)`.

## Monad ST

No caso de Monads, queremos definir um operador `(>>=)` que se comporte como:

![Monad ST](../figs/monadST.png)


## Monad ST

Podemos observar que o operador **bind** age de forma similar a `(<*>)`, porém cada encadeamento gera um novo transformador de estado que pode depender do valor retornado pelo transformador anterior.

Ou seja, um Monad ST pode ser usado quando queremos gerar novos transformadores dependendo do valor de retorno de outro.

## Monad ST

Com isso definimos:

```haskell
instance Monad ST where
  -- (>>=) :: ST a -> (a -> ST b) -> ST b
  st >>= f = S stb
    where stb s = app (f x) s'
             where (x, s') = app st s
```

## Monad ST

No nosso exemplo de `rlabel`, podemos imaginar algo como:

```haskell
do n <- sInc
   return (Leaf n)
```

para alterar o rótulo de um nó folha.

## Applicative rlabel

A versão completa do Applicative rlabel fica:

```haskell
alabel :: Tree a -> ST (Tree Int)
alabel (Leaf _)   = pure Leaf <*> sInc
alabel (Node l r) = pure Node <*> alabel l <*> alabel r
```

## Monad rlabel

A versão completa do Monad rlabel fica:

```haskell
mlabel :: Tree a -> ST (Tree Int)
mlabel (Leaf _)   = do n <- sInc
                    return (Leaf n)
mlabel (Node l r) = do l' <- alabel l
                       r' <- alabel r
                       return (Node l' r')
```

## Gerador de estado incremental

Finalmente, a definição de `sInc` fica:

```haskell
sInc :: ST Int
sInc = S (\n -> (n, n+1))
```

## Renomeando a árvore

Para aplicar essas funções, devemos fazer:

```haskell
> stTree = alabel tree -- gera um transformador de estado
> app stTree 0         -- começa a contar do 0
(Node (Node (Leaf 0) (Leaf 1)) (Leaf 2), 3)
```

# State IO

## Entrada e Saída

Conforme discutimos anteriormente, funções de **entrada e saída** de dados são **impuras** pois alteram o estado atual do sistema.

A função `getChar` captura um caracter do teclado. Se eu executar tal função duas vezes, a saída não necessariamente será igual.

A função `putChar` escreve um caracter na saída padarão (ex.: monitor). Se eu executar duas vezes seguidas com a mesma entrada, a saída será diferente.

## Entrada e Saída

Basicamente, as funções de entrada e saída alteram estado, ou seja:

```haskell
newtype IO a = newtype ST a = State -> (a, State)
```

com a definição de estado sendo:

```haskell
type State = Environment
```

o estado sendo o ambiente, sistema operacional, o mundo computacional que ele vive.

## Entrada e Saída

Com isso, tudo que fizemos até então é suficiente para trabalharmos com IO sem afetar a pureza dos nossos programas:

```haskell
getchar :: IO Char

putChar :: Char -> IO ()
```

## Entrada e Saída puras

Se eu fizer:

```haskell
do putChar 'a'
   putChar 'a'
```

Na verdade ele estará fazendo algo como:

```haskell
(_, env')  = putChar 'a' env
(_, env'') = putChar 'a' env'
```

## Entrada e Saída - Ação

No Haskell chamamos as funções de entrada e saída como **ações de IO** (**IO actions**).

As funções básicas são implementadas internamente de acordo com o Sistema Operacional

## Ações básicas

Vamos trabalhar inicialmente com três ações básicas:

```haskell
-- recebe um caracter da entrada padrão
getChar :: IO Char

-- escreve um caracter na saída padrão
putChar :: Char -> IO ()

-- retorna um valor puro envolvido de uma ação IO
return :: a -> IO a
```

## Funções auxiliares: `getLine`

Capturar apenas um caracter pode não ser tão interessante quanto capturar uma linha inteira de informação. Podemos escrever uma função `getLine` da seguinte maneira:

```haskell
getLine :: IO String
getLine = do x <- getChar
             if x == '\n' then
                return []
             else
                do xs <- getLine
                   return (x:xs)
```

## Exercício (0.5 pto)

Escreva as instruções do `else` como Applicative



## Funções auxiliares: `putStr`

A função inversa escreve uma `String` na saída padrão:

```haskell
putStr :: String -> IO ()
putStr []     = return ()
putStr (x:xs) = do putChar x
                   putStr  xs
                   
putStrLn :: String -> IO ()
putStrLn xs = do putStr xs
                 putChar 'n'
```

## Exercício (0.5 pto)

Escreva a função `putStrLn` usando Applicative



# Leitura de Arquivos

## Como ler arquivos usando IO

Imagine o seguinte arquivo de dados, exemploData.txt:

|1.2 | 3.5 | 2.3 |
|--|--|--|
|4.1 | 2.1 | 3.4 |
|... | ... | ... |

Queremos ler seu conteúdo e transformar em uma lista de listas:

$$
[ [1.2, 3.5, 2.3], [4.1, 2.1, 3.4], …]
$$



## Lendo arquivos

A função `readFile` lê o arquivo em FilePath e retorna ele como String (envolvido em um IO).

```haskell
readFile :: FilePath -> IO String
```

## Lendo arquivos
Vamos criar uma função parseFile que fará a conversão, a assinatura dela deve ser:

```haskell
parseFile :: String -> [[Double]]
```

## Lendo arquivos
Queremos que cada linha do arquivo seja uma lista de Doubles:

```haskell
parseFile :: String -> [[Double]]
parseFile file =  map parseLine (lines file)
```



## Lendo arquivos
A função parseLine converte cada palavra da linha em um Double:

```haskell
parseFile :: String -> [[Double]]
parseFile file =  map parseLine (lines file)
  where
    parseLine l = map toDouble (words l)
    toDouble  w = read w :: Double
```

## Juntando tudo

Nossa função `readMyFile` ficaria:

```haskell
readMyFile :: [FilePath] -> IO [[Double]]
readMyFile []     = error "./readMyFile nome-do-arquivo"
readMyFile [name] = do conteudo <- readFile name
                       return (parseFile conteudo)
```

## Juntando tudo

E a main:

```haskell
main = do args <- getArgs
          conteudo <- readMyFile args
          print conteudo
```

## Exercício (0.5 pto)

Reescreva a função `readMyFile` utilizando Applicative



## Exercício (0.5 pto)

Reescreva a função `readMyFile` utilizando Functor



# Tópicos Extras

## Monoid

Um **Monoid** é um conjunto de valores associados a um operador binário associativo e um elemento identidade:

- Valores inteiros com o operador `+` e o elemento 0
- Valores inteiros com o operador `*` e o elemento 1
- Valores String com o operador `++` e o elemento ''

## Monoid

A classe Monoid é definido como:

```haskell
class Monoid a where
   mempty  :: a
   mappend :: a -> a -> a
   
   mconcat :: [a] -> a
   mconcat = foldr mappend mempty
```

## Monoid de Listas

Para listas temos a seguinte instância de Monoid:

```haskell
instance Monoid [a] where
  mempty  = []
  mappend = (++)
```

## Monoid de Maybe

Para o tipo Maybe podemos definir:

```haskell
instance Monoid a => Monoid (Maybe a) where
  mempty  = Nothing

  Nothing `mappend` my      = my
  mx      `mappend` Nothing = mx
  Just x  `mappend` Just y  = Just (x `mappend` y)
```

## Monoid de Monad

Em teoria das categorias um Monad pode ser visto como um Monoid das categorias dos Functors. O elemento identidade é o `return` e o operador associativo é uma variação de `>>=` com a assinatura:

```haskell
(>=>) :: Monad m => (a -> m b) -> (b -> m c) -> (a -> m c)
```

Ou seja, duas funções que transformam um valor puro em um Monad podem ser combinadas formando uma terceira função.

## Foldable

A importância dos Monoids está na generalização em como combinar uma lista de valores de um tipo que pertença a essa classe. Sabendo que o tipo *a* é um Monoid, podemos definir:

```haskell
fold :: Monoid a => [a] -> a
fold []     = mempty
fold (x:xs) = x `mappend` fold xs
```

## Dobrando uma árvore

Essa generalização pode ser feita para outras estruturas:

```haskell
data Tree a = Leaf a | Node (Tree a) (Tree a)
              deriving Show

fold :: Monoid a => Tree a -> a
fold (Leaf x)   = x
fold (Node l r) = fold l `mappend` fold r
```

## Classe Foldable

Podemos então criar a classe dos "dobráveis":

```haskell
class Foldable t where
   fold    :: Monoid a => t a -> a
   foldMap :: Monoid b => (a -> b) -> t a -> b
   foldr   :: (a -> b -> b) -> b -> t a -> b
   foldl   :: (a -> b -> a) -> a -> t b -> a
```

## Exemplo prático

Considere os seguintes tipos:

```haskell
newtype Sum a = a
   deriving (Eq, Ord, Show, Read)
   
newtype Prod a = a
   deriving (Eq, Ord, Show, Read)

getSum :: Sum a -> a
getSum (Sum x) = x

getProd :: Prod a -> a
getProd (Prod x) = x
```

## Exemplo prático

Considere os seguintes Monoids:

```haskell
instance Num a => Monoid (Sum a) where
   mempty = Sum 0
   Sum x `mappend` Sum y = Sum (x+y)
   
instance Num a => Monoid (Prod a) where
   mempty = Prod 1
   Prod x `mappend` Prod y = Prod (x*y)   
```

## Exemplo prático

Para efetuar a somatória e produtória de uma lista de números basta fazer:

```haskell
> getSum (foldMap Sum [1..10])
55

> getProd (foldMap Prod [1..10])
3628800
```

## Exemplo prático

Se definirmos a instância de `Foldable` para o tipo `Tree`, bastaria fazer:

```haskell
> getSum (foldMap Sum arvore)
> getProd (foldMap Prod arvore)
```

As funções são as mesmas!!!

## Outras funções Foldable

A classe Foldable também define por padrão diversas funções auxiliares:

```haskell
null    :: t a -> Bool
length  :: t a -> Int
elem    :: Eq a => a -> t a -> Bool
maximum :: Ord a => t a -> a
minimum :: Ord a => t a -> a
sum     :: Num a => t a -> a
product :: Num a => t a -> a
toList  :: t a -> [a]
```

## Exercício

Implemente `toList` utilizando `foldMap`.



## Generalizações

Considere a função:

```haskell
average :: [Int] -> Int
average ns = sum ns `div` length ns
```

## Generalizações

Ela agora pode ser generalizada para:

```haskell
average :: Foldable t => t Int -> Int
average ns = sum ns `div` length ns
```

## Generalizações

E agora podemos fazer:

```haskell
> average (Node (Leaf 1) (Leaf 3))
2
```

## Traversable

Uma última classe que veremos no curso é a `Traversable` ou seja, tipos que podem ser mapeados:

```haskell
class (Functor t, Foldable t) => Traversable t where
   traverse :: Applicative f => (a -> f b) -> t a -> f (t b)
```

## Traversable

Essa classe é útil quando, por exemplo, temos uma função que mapeia um tipo *a* para *Maybe b* e temos uma lista de *a*. Nesse caso queremos retornar um *Maybe [b]* ao invés de *[Maybe b]*. Isso dá para ser feito utilizando o `Applicative` para listas:

```haskell
instance Traversable [] where
   traverse g []     = pure []
   traverse g (x:xs) = pure (:) <*> g x <*> traverse g xs
```

## Traversable

Supondo a função:

```haskell
dec :: Int -> Maybe Int
dec x | x <= 0    = Nothing
      | otherwise = Just (x-1)
      
> traverse dec [1,2,3]
Just [0,1,2]
> traverse dec [2,1,0]
Nothing
```

## Exercício

Escreva a instância de `Traversable` para `Tree`.


